[Hong_Shuzu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Shuzu.jpg "fig:Hong_Shuzu.jpg")
**洪述祖**（），字**荫之**，[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[常州人](../Page/常州.md "wikilink")，祖籍[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[歙縣](../Page/歙縣.md "wikilink")，
清末民初政治人物。

## 生平

[光绪十九年](../Page/光绪.md "wikilink")（1893年），经其父推荐在[刘铭传手下任中军参谋](../Page/刘铭传.md "wikilink")。后因[法军劫军火事件收受法军](../Page/法军.md "wikilink")2000两[白银](../Page/银两.md "wikilink")，被判三年监禁，而后洪述祖又买通狱卒，越狱逃至[武昌](../Page/武昌.md "wikilink")。又在其父旧交[岑春煊手下任](../Page/岑春煊.md "wikilink")[汉口清文局坐办](../Page/汉口.md "wikilink")。其后又勾结洋人伪造地契卖给洋人，造成外事交涉。时任湖广总督[张之洞下令缉拿](../Page/张之洞.md "wikilink")，洪述祖又通过世交时任清警部侍郎[赵秉钧向张之洞求情](../Page/赵秉钧.md "wikilink")，结果洪述祖被逐出[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")，后又跑到[上海](../Page/上海.md "wikilink")[租界](../Page/租界.md "wikilink")。

[辛亥革命爆发后](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，洪述祖得知世交赵秉钧与手握北洋军权的[袁世凯打得火热](../Page/袁世凯.md "wikilink")，就从上海赶到北京投靠袁世凯，并为袁世凯出谋先“以南压北”再“以北压南”之计，得到袁世凯的赏识。在袁世凯得到[中华民国临时大总统后](../Page/中华民国临时大总统.md "wikilink")，委任洪述祖为内务部秘书，并授予三等嘉禾章。

1913年初，[国民党在国会选举中获胜](../Page/國民黨_\(1912年－1913年\).md "wikilink")，国民党代理事长[宋教仁准备接替](../Page/宋教仁.md "wikilink")[赵秉钧出任内阁总理](../Page/赵秉钧.md "wikilink")，进行组阁。经内阁总理兼内务总长[赵秉钧授意](../Page/赵秉钧.md "wikilink")，内务秘书洪述祖来到上海，找到其[上海滩旧友](../Page/上海滩.md "wikilink")、[青帮成员](../Page/青帮.md "wikilink")、江苏驻沪巡查长[应桂馨](../Page/应桂馨.md "wikilink")。应桂馨又在得到“事成之后，奖现金五十万元，授二等功勋”的许诺后物色了兵痞出身的[武士英做为杀手](../Page/武士英.md "wikilink")，于1913年3月20日国会召开前夕，对欲在上海登车北上的宋教仁行刺，3月22日，宋教仁身亡。

案发后不久，凶手[应桂馨](../Page/应桂馨.md "wikilink")、[武士英先后在租界落网](../Page/武士英.md "wikilink")，供出主凶[袁世凯](../Page/袁世凯.md "wikilink")、谋划者[赵秉钧](../Page/赵秉钧.md "wikilink")、直接指挥人洪述祖。之後[武士英](../Page/武士英.md "wikilink")、[应桂馨先後被刺殺灭口](../Page/应桂馨.md "wikilink")\[1\]。惟袁世凯送了一笔钱給洪述祖，让其离开北京。洪述祖离开北京后就躲进[青岛德国](../Page/青岛.md "wikilink")[租借地内](../Page/租借地.md "wikilink")。1917年春，他化名张皎安来到上海，因债务纠纷被一德国商人向租界[会审公廨提出控告](../Page/会审公廨.md "wikilink")。4月30日，当洪述祖从法庭出来时，被年仅15岁的宋振吕（宋教仁的儿子）和刘白（宋的秘书）死死扭住，扭到上海的地方法院，后被解到北京的地方法院。1919年3月27日，在袁世凯已经死去三年后，北洋政府[大理院判洪述祖死刑](../Page/中华民国大理院.md "wikilink")。4月5日在北京[西交民巷](../Page/西交民巷.md "wikilink")[京师看守所](../Page/京师看守所.md "wikilink")（原清朝[刑部大牢](../Page/刑部大牢.md "wikilink")），对洪述祖执行[绞刑](../Page/绞刑.md "wikilink")。由于洪述祖过于肥胖，脖颈支持不住身体重量，扯断头颈，尸身落地，鲜血直喷。这也是中华民国第一次使用绞刑。

## 子女

  - [洪深](../Page/洪深.md "wikilink")，儿子

## 相關條目

  - [巴爾贊·易卜拉欣·提克里特也在執行絞刑時身首異處](../Page/巴爾贊·易卜拉欣·提克里特.md "wikilink")。
  - [李大钊](../Page/李大钊.md "wikilink")1927年在[西交民巷](../Page/西交民巷.md "wikilink")[京师看守所被执行绞刑](../Page/京师看守所.md "wikilink")。

## 注釋

## 参考文献

  - 思公：《晚清盡頭是民國︰近現代人物的不尋常命運》，廣西師範大學出版社，2009年9月，ISBN：9787563389643。
  - 張耀杰：《懸案百年：宋教仁案與國民黨》，台北：新銳文創（秀威代理），2010年12月，ISBN：978-986-86815-0-7。

[Category:1855年出生](../Category/1855年出生.md "wikilink")
[Category:1919年逝世](../Category/1919年逝世.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期人物](../Category/中華民國大陸時期人物.md "wikilink")
[Category:被處決的中華民國人](../Category/被處決的中華民國人.md "wikilink")
[Category:常州人](../Category/常州人.md "wikilink")
[S述](../Category/洪姓.md "wikilink")

1.  傳聞[趙秉鈞是被袁世凱暗殺](../Page/趙秉鈞.md "wikilink")，但趙氏後人澄清死因與袁無關。